戴耀廷疑遭內地強力部門監控

戴耀廷疑遭內地強力部門監控

要聞

【本報訊】近日飽受左派圍攻的港大法律學院副教授戴耀廷，昨突在社交網貼文，指近日行蹤遭傳媒公開，懷疑並非一般傳媒跟蹤採訪，背後可能有內地強力部門對他進行監控，令他感人身安全受威脅。戴希望只是他過於敏感或出於誤會，但表明若有市民見到他在一些人陪同下回內地，「我必定不是自願回去的」。

《大公報》4月2日刊出偷拍戴耀廷行蹤照片，戴稱感人身安全受威脅。

感人身安全受威脅

戴昨晚以〈我有理由懷疑我已受到強力部門的監控〉為題在社交網發文，指早前遭《大公報》刊出與朋友食飯照片後，為免連累朋友，故出入均留意有沒有被跟蹤。本周日（4月1日）他到中環受訪，駕車離開居所時，特意把車開到街旁，確保沒有記者跟蹤車輛，才開車到中環，但翌日《大公報》還是刊出他在中環一個停車場的相片。

戴質疑若不是記者跟蹤他，另一可能是有人從他的電腦或手機中截取其通訊，又或在他手機和車上安裝監控設施。戴指尊重記者跟蹤採訪的自由，但若遭監控就是另一回事，又認為嫌疑最大的是強力部門，形容事件令他感人身安全受威脅。

對於為何不報警，戴認為若真是強力部門所為，香港警方能給予的幫助也不會有用，故只能立此存照，若有市民看到他自己一個人或在一些人陪同下離開香港進入中國大陸或澳門，「請不妨問我一句是否自願離開香港。若你看到我出現在中國大陸或澳門，我必定不是自願回去的」。

法政匯思及教協昨發聲明力撐戴耀廷。法政匯思指港府有責任捍衞基本法第27條及34條明文保護的言論及學術自由，認為港府近日向戴教授作出的指控，不但與這些原則背道而馳，更會在學術界及市民間產生寒蟬效應，故促港府撤回有關聲明，並向戴公開道歉及停止作恫嚇及攻擊。

教協則稱對特區政府、港澳辦、中聯辦、建制派及官媒對戴耀廷言論斷章取義並大肆抨擊，製造寒蟬效應，予以譴責，強調港人言論自由受《基本法》及《公民權利及政治權利國際公約》保障，籲各方停止試圖迫使校方解僱戴耀廷，尊重院校自主。

■記者林俊謙、莫劍弦